# SQL - язык структурированных запросов для работы с БД 🎓

## [Шпаргалка](https://my-js.org/docs/cheatsheet/sql)

## Определение

-   SQL - это язык структурированных запросов (Structured Query Language), позволяющий хранить, манипулировать и извлекать данные из реляционных баз данных.

-   SQL позволяет:

    -   получать доступ к данным в системах управления РБД
    -   описывать данные (их структуру)
    -   определять данные в БД и управлять ими
    -   взаимодействовать с другими языками через модули SQL, библиотеки и предваритальные компиляторы
    -   создавать и удалять БД и таблицы
    -   создавать представления, хранимые процедуры (stored procedures) и функции в БД
    -   устанавливать разрешения на доступ к таблицам, процедурам и представлениям

## Операторы

### Операторы определения данных (Data Definition Language, DDL):

-   CREATE создаёт объект БД (саму базу, таблицу, представление, пользователя и т. д.),

-   ALTER изменяет объект,

-   DROP удаляет объект;

### Операторы манипуляции данными (Data Manipulation Language, DML):

-   SELECT выбирает данные, удовлетворяющие заданным условиям,

-   INSERT добавляет новые данные,

-   UPDATE изменяет существующие данные,

-   DELETE удаляет данные;

### Операторы определения доступа к данным (Data Control Language, DCL):

-   GRANT предоставляет пользователю (группе) разрешения на определённые операции с объектом,

-   REVOKE отзывает ранее выданные разрешения,

-   DENY задаёт запрет, имеющий приоритет над разрешением;

### Операторы управления транзакциями (Transaction Control Language, TCL):

-   COMMIT применяет транзакцию,

-   ROLLBACK откатывает все изменения, сделанные в контексте текущей транзакции,

-   SAVEPOINT делит транзакцию на более мелкие участки.

## Отношения (Виды связей)

### Один к одному

-   Связь, когда значению из таблицы соответствует только одна запись из внешней таблицы

### Один ко многим

-   Связь, когда значению из таблицы соответствует только многим записям из внешней таблицы

### Многие ко многим

-   Связь, предполагает возможность связи одного или нескольких элементов из одной таблицы с одним или несколькими элементами из другой таблицы. Для записи такой связи нужна дополнительная таблица

## Типы соединения

-   INNER JOIN или просто JOIN - внутреннее соединение. В результате остаются только те строки, для которых нашлось соответствие.

-   LEFT JOIN - левое внешнее соединение. Работает как JOIN, но если для строки таблицы, находящейся по левую сторону ключевого слова LEFT JOIN, не нашлось ни одной строки в таблице, находящейся по правую сторону LEFT JOIN, то строка все равно добавляется в результат, а значения столбцов правой таблицы равны null.

-   RIGHT JOIN - правое внешнее соединение. Работает как JOIN, но если для строки таблицы, находящейся по правую сторону ключевого слова RIGHT JOIN, не нашлось ни одной строки в таблице, находящейся по левую сторону RIGHT JOIN, то строка все равно добавляется в результат, а значения столбцов левой таблицы равны null.

-   FULL OUTER JOIN - полное внешнее соединение. Если для какой-либо из таблиц не нашлось строки в другой таблице, то строка все равно попадает в результат, а значения столбцов другой таблицы равны null.

-   CROSS JOIN - перекрестное (или декартово) произведение. Каждая строка одной таблицы соединяется с каждой строкой второй таблицы, давая тем самым в результате все возможные сочетания строк двух таблиц. Аналогичного результата можно достичь просто перечислив таблицы в FROM через запятую.

## Реляционные СУБД

Реляционные базы данных хранят данные в наборе двумерных таблиц со строками и столбцами. Большинство поставщиков предоставляют диалект язык SQL для получения данных и управления ими. Как правило, реляционная СУБД реализует для обновления информации транзакционно согласованный механизм, который соответствует модели ACID (Atomic = атомарность, Consistent = согласованность, Isolated = изоляция, Durable = устойчивость).

Реляционная СУБД часто поддерживает модель "схема для записи". В этой схеме сначала определяется структура данных, а затем она применяется для всех операций чтения или записи.

Эта модель очень полезна, когда важны надежные гарантии согласованности, где все изменения являются атомарными, а транзакции всегда оставляют данные в согласованном состоянии. Однако, как правило, CУБД не может горизонтально масштабироваться без сегментирования данных каким-то образом. Кроме того, данные в СУБД должны быть нормализованы, что подходит не для каждого набора данных.
